[Leopold_II.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leopold_II.jpg "fig:Leopold_II.jpg")
**利奥波德二世**(**Leopold
II**，)[哈布斯堡-洛林王朝的](../Page/哈布斯堡-洛林王朝.md "wikilink")[神圣罗马帝国倒數第二任](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")(1790年-1792年在位)，[匈牙利和](../Page/匈牙利.md "wikilink")[波希米亚國王](../Page/波希米亚國王.md "wikilink")。他也是[奥地利统治下的](../Page/奥地利.md "wikilink")[意大利的](../Page/意大利.md "wikilink")[托斯卡纳大公](../Page/托斯卡纳.md "wikilink")(称**利奥波多一世**)(1765年-1792年)。

## 生平

利奥波德二世是奥地利首席大公，[波希米亚和](../Page/波希米亚.md "wikilink")[匈牙利女王](../Page/匈牙利.md "wikilink")[玛丽亚·特蕾西亚与皇帝](../Page/玛丽亚·特蕾西亚.md "wikilink")[弗朗茨一世的第三子](../Page/弗朗茨一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，生于[维也纳](../Page/维也纳.md "wikilink")。他在1765年得到托斯卡纳大公的公位。在这个小公国里，他废除了酷刑拷问和死刑，平衡税收并试图削弱天主教会的力量。在他的长兄[约瑟夫二世去世后](../Page/约瑟夫二世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，他继承了神圣罗马帝国的皇位。

为了不致使哈布斯堡王朝对尼德兰，匈牙利和波希米亚等地的统治出现动摇，利奥波德二世采取了一些改革措施。他在1790年赴[布拉格](../Page/布拉格.md "wikilink")[加冕为](../Page/加冕.md "wikilink")[波希米亚国王](../Page/波希米亚国王.md "wikilink")；实际上，他是最后一个举行加冕式的波希米亚国王。

利奥波德二世面临的最强大的敌人之一，是俄国女皇[叶卡捷琳娜二世](../Page/叶卡捷琳娜二世.md "wikilink")。利奥波德二世废除了奥地利与俄国的联盟条约，但也令奧地利面臨孤立，在意大利戰爭中被法軍的[莫蒂埃軍團打敗](../Page/莫蒂埃.md "wikilink")，被迫撤出[阿爾卑斯山西部地區](../Page/阿爾卑斯山.md "wikilink")。

利奥波德二世是[法国大革命最顽固的反对者](../Page/法国大革命.md "wikilink")，这部分缘于他的妹妹，[玛丽·安东尼特是](../Page/玛丽·安东尼特.md "wikilink")[法國国王](../Page/法國国王.md "wikilink")[路易十六的王后](../Page/路易十六.md "wikilink")。1791年，利奥波德二世与[普鲁士国王](../Page/普鲁士.md "wikilink")[腓特烈·威廉二世在](../Page/腓特烈·威廉二世.md "wikilink")[皮尔尼茨会晤](../Page/皮尔尼茨.md "wikilink")。他们发表了[皮尔尼茨宣言](../Page/皮尔尼茨宣言.md "wikilink")，声称要以武力保卫法国的[君主制](../Page/君主制.md "wikilink")。1792年利奥波德二世正式与普鲁士缔结同盟，准备以武力干涉法国。但他在这时突然去世。

## 家庭与子女

妻子：西班牙国王[卡洛斯三世的女儿](../Page/卡洛斯三世.md "wikilink")[玛丽亚·卢多维卡](../Page/玛丽亚·卢多维卡.md "wikilink")(1745年11月24日-1792年5月15日)，1765年8月5日结婚，育有12男4女。

1.  玛丽亚·特丽莎，(1767年1月14日-1827年11月7日)，1787年嫁给[萨克森王国的安东尼](../Page/萨克森王国.md "wikilink")·克雷门亲王(1755年12月27日-1836年6月6日)，后来的[安东一世](../Page/安东_\(萨克森\).md "wikilink")。
2.  [神圣罗马皇帝弗朗茨二世](../Page/弗朗茨二世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")(1792-1806)，奥地利皇帝弗朗茨一世(1768年2月12日-1835年3月2日)，享年67岁。
    1.  1788年 娶[符腾堡公国的伊丽莎白公主](../Page/符腾堡.md "wikilink")(1767年4月21日-
        1790年2月18日);
    2.  1790年娶[两西西里王国的姑表妹玛丽亚](../Page/两西西里王国.md "wikilink").特丽莎公主(1772年6月6日-1807年4月13日);
    3.  1808年娶摩德纳公国的堂妹玛丽亚.路多维卡女大公 (1787年12月14日-1816年4月7日);
    4.  1816年娶[巴伐利亚王国的夏洛特公主](../Page/巴伐利亚王国.md "wikilink")(1792年2月8日-1873年2月9日)
3.  斐迪南(1769年5月6日-1824年6月18日)，1790年成为[托斯卡纳大公](../Page/托斯卡纳大公.md "wikilink")[斐迪南三世](../Page/斐迪南三世_\(托斯卡纳\).md "wikilink")。
    1.  1790年娶[两西西里王国的路易莎公主](../Page/两西西里王国.md "wikilink")(1773年7月27日-1802年9月19日);
    2.  1821年娶[萨克森王国的玛丽亚公主](../Page/萨克森王国.md "wikilink")(1796年4月27日-1865年1月3日)
4.  玛丽亚.安娜(1770年4月21日- 1809年10月1日)，终年39岁。
5.  [卡尔大公](../Page/卡尔大公_\(奥地利-特申\).md "wikilink")(1771年9月5日-
    1847年4月30日)，即著名的卡尔大元帅和泰斯辰公爵，1815年娶拿骚-魏尔堡侯国的亨利埃特郡主(1797年10月30日-1829年12月29日)。
6.  亚历山大(1772年8月14日-1795年7月12日)，匈亚利总督，终年22岁。
7.  阿尔布雷希特(1773年12月19日-1774年7月22日)，未满周岁夭折。
8.  马克西米连(1774年12月23日-1778年3月9日或10日)，未满四岁夭折。
9.  约瑟(1776年3月9日-1847年1月13日)，匈亚利总督，享年70岁。
    1.  1799年娶[俄罗斯亚历山德拉](../Page/俄罗斯.md "wikilink").保罗夫娜女大公(1783年8月9日-1801年3月16日);
    2.  1815年娶安哈尔特-伯恩堡公国的赫敏公主(1797年12月2日-1817年9月14日);
    3.  1819年娶[符腾堡公国的玛丽亚](../Page/符腾堡.md "wikilink").多罗西亚公主(1797年11月1日-1855年3月30日);
10. 玛丽亚.克莱门丁(1777年4月24日-1801年11月15日)，1797年嫁给[两西西里王国的姑表弟卡拉布里亚公爵](../Page/两西西里王国.md "wikilink")，后来的弗朗切斯科一世(1777年8月19日-1830年11月8日)
11. 安东，[条顿骑士团长](../Page/条顿骑士.md "wikilink")(1779年8月31日-1835年4月2日)，终年55岁。
12. 玛丽亚.阿玛丽亚(1780年10月15日-1798年12月25日)，未婚，终年18岁。
13. 约翰(1782年1月20日-1859年5月11日)，1823年经获准以贵庶通婚法娶平民Anna Maria Josephine
    Plochl(1804年1月9日-1885年8月4日)为庶妻，1834年始封为Brandhofen女爵，1844年晋封为Meran女伯爵；
    从此其后代沿用着Meran伯爵/女伯爵的封号。享年77岁。
14. 瑞拿(1783年9月30日-1853年1月16日)，伦巴底总督，1820年娶撒丁王国的伊丽莎白公主
    (1800年4月13日-1856年12月25日)。享年69岁。
15. 路德维希(1784年12月13日-1864年12月21日)，在未经准许的情况下娶法国Adelaide
    Gueroust女伯爵为庶妻，其婚姻不被承认。享年80岁。
16. 魯道夫(1788年1月8日-1831年7月24日)，奥洛穆茨大主教(1819年-31年)。终年43岁。

|-  |-  |-

[Category:神聖羅馬皇帝](../Category/神聖羅馬皇帝.md "wikilink")
[Category:德意志国王](../Category/德意志国王.md "wikilink")
[Category:捷克君主](../Category/捷克君主.md "wikilink")
[Category:托斯卡纳大公](../Category/托斯卡纳大公.md "wikilink")
[Category:哈布斯堡王朝](../Category/哈布斯堡王朝.md "wikilink")
[Category:哈布斯堡-洛林王朝](../Category/哈布斯堡-洛林王朝.md "wikilink")
[Category:維也納人](../Category/維也納人.md "wikilink")